<data>
  <_1>
    <id>1</id>
    <name>Asperges me</name>
    <of />
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Ps 51:3-9</bibleref>
    <en>P. Thou shalt sprinkle me, O Lord, with hyssop, and I shall be cleansed; Thou shalt wash me, and I shall become whiter than snow. Have mercy on me, O God, according to Thy great mercy. P. Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Ghost. S. As it was in the beginning, is now, and ever shall be, world without end. Amen. P. Thou shalt sprinkle me, O Lord, with hyssop, and I shall be cleansed; Thou shalt wash me, and I shall become whiter than snow.</en>
    <la>P. Asperges me. Domine, hyssopo, et mundabor: lavabis me, et super nivem dealbabor. Miserere mei, Deus, secundum magnam misericordiam tuam. P. Gloria Patri, et Filio, et Spiritui Sancto. S. Sicut erat in principio, et nunc, et semper, et in sæcula sæculorum. Amen. P. Asperges me. Domine, hyssopo, et mundabor: lavabis me, et super nivem dealbabor.</la>
    <nl>P. Gij besprenkelt mij, Heer, met hysop, en ik zal rein worden: Gij wast mij, en ik zal witter worden dan sneeuw. Ontferm u over mij, o God, volgens uw grote barmhartigheid. P. Eer aan de Vader en de Zoon en de Heilige Geest. S. Zoals het was in het begin, en nu, en altijd, en in de eeuwen der eeuwen. Amen. P. Gij besprenkelt mij, Heer, met hysop, en ik zal rein worden: Gij wast mij, en ik zal witter worden dan sneeuw.</nl>
    <fr>P. Purifiez-moi, Seigneur, avec l'hysope, et je serai sans tache : lavez-moi, et je deviendrai plus blanc que la neige. Ayez pitié de moi, mon Dieu, dans Votre grande miséricorde. P. Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit. R. Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et pour les siècles des siècles. Amen. P. Purifiez-moi, Seigneur, avec l'hysope, et je serai sans tache : lavez-moi, et je deviendrai plus blanc que la neige.</fr>
    <it>P. Mi aspergerai con l’issopo, o Signore, e sarò mondato: mi laverai e sarò piú bianco della neve. Abbi pietà di me, o Signore, secondo la tua grande misericordia. P. Gloria al Padre e al Figlio e allo Spirito Santo,  C. Come era in principio e ora e sempre, e nei secoli dei secoli.  Cosí sia. P. Mi aspergerai con l’issopo, o Signore, e sarò mondato: mi laverai e sarò piú bianco della neve.</it>
  </_1>
  <_2>
    <id>2</id>
    <name>Vidi aquam</name>
    <of />
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Ezek 47:1-2,8-12</bibleref>
    <en>P. I saw water flowing from the right side of the temple, alleluia; and all they to whom that water came were saved, and they shall say, alleluia, alleluia. Praise the Lord, for He is good; for His mercy endureth forever. P. Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Ghost. S. As it was in the beginning, is now, and ever shall be, world without end. Amen. P. I saw water flowing from the right side of the temple, alleluia; and all they to whom that water came were saved, and they shall say, alleluia, alleluia.</en>
    <la>P. Vidi aquam egredientem de templo, a latere dextro, alleluia: et omnes ad quos pervenit aqua ista salvi facti sunt et dicent: alleluia, alleluia. Confitemini Domino, quoniam bonus: quoniam in sæculum misericordia ejus. P. Gloria Patri, et Filio, et Spiritui Sancto. S. Sicut erat in principio, et nunc, et semper, et in sæcula sæculorum. Amen. P. Vidi aquam egredientem de templo, a latere dextro, alleluia: et omnes ad quos pervenit aqua ista salvi facti sunt et dicent: alleluia, alleluia.</la>
    <nl>P. Ik heb water zien vloeien, ter rechterzijde de tempel uit, alleluja; en allen tot wie dit water gekomen is, zijn behouden en zullen zeggen, alleluja, alleluja. Looft de Heer, want Hij is goed, want in eeuwigheid duurt zijn barmhartig­heid. P. Eer aan de Vader en de Zoon en de Heilige Geest. S. Zoals het was in het begin, en nu, en altijd, en in de eeuwen der eeuwen. Amen. P. Ik heb water zien vloeien, ter rechterzijde de tempel uit, alleluja; en allen tot wie dit water gekomen is, zijn behouden en zullen zeggen, alleluja, alleluja.</nl>
    <fr>P. J'ai vu l'eau jaillir du côté droit du Temple, alleluia; et tous ceux que l'eau a atteints sont sauvés et ils chantent alleluia, alleluia. Louez le Seigneur car Il est bon, éternel est Son amour. P. Gloire Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit. R. Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et pour les siècles des siècles. Amen.  P. J'ai vu l'eau jaillir du côté droit du Temple, alleluia; et tous ceux que l'eau a atteints sont sauvés et ils chantent alleluia, alleluia.</fr>
    <it>P. Ho visto un’acqua scaturire dal lato destro del Tempio, allelúia; E tutti quelli a cui giunse quest’acqua sono stati salvati, e dicono: allelúia, allelúia. Celebrate il Signore perché è buono; perché eterna è la sua misericordia. P. Gloria al Padre e al Figlio e allo Spirito Santo, C. Come era in principio e ora e sempre, e nei secoli dei secoli.  Cosí sia. P. Ho visto un’acqua scaturire dal lato destro del Tempio, allelúia; E tutti quelli a cui giunse quest’acqua sono stati salvati, e diranno: allelúia, allelúia.</it>
  </_2>
  <_3>
    <id>3</id>
    <name>Ostende nobis</name>
    <of />
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Ps 102:2-3</bibleref>
    <en>P. Show us, O Lord, Thy mercy. S. And grant us Thy salvation. P. O Lord, hear my prayer. S. And let my cry come unto Thee. P. The Lord be with you. S. And with thy spirit. P. Let us pray. P. Hear us, O holy Lord, almighty Father, everlasting God, and vouchsafe to send Thy holy Angel from heaven, to guard, cherish, protect, visit and defend all that are assembled in this place: Through Christ our Lord. S. Amen</en>
    <la>P. Ostende nobis, Domine, misericordiam tuam. S. Et salutare tuum da nobis. P. Domine, exaudi orationem meam. S. Et clamor meus ad te veniat. P. Dominus vobiscum. S. Et cum spiritu tuo. P. Oremus. P. Exaudi nos, Domine sancte, Pater omnipotens, æterne Deus, et mittere digneris sanctum Angelum tuum de cælis, qui custodiat, foveat, protegat, visitet, atque defendat omnes habitantes in hoc habitaculo. Per Christum Dominum nostrum. S. Amen</la>
    <nl>V. Toon ons, Heer, uw barmhartigheid. R. En schenk ons uw heil. V. Heer, verhoor mijn gebed. R. En mijn geroep kome tot U. V. De Heer zij met u. R. En met uw geest. P. Laten wij bidden. P. Verhoor ons, heilige Heer, almachtige Vader, eeuwige God, en gelief uw heilige Engel uit de hemel te zenden, opdat hij al de bewoners van deze plaats beware, verzorge, bescherme, bezoeke en verdedige. Door Christus, onze Heer. R. Amen.</nl>
    <fr>P. Montrez-nous, Seigneur,Votre miséricorde. R. Accordez-nous Votre salut. P. Seigneur, exaucez ma prière. R. Que mon cri parvienne jusqu'à Vous. P. Le Seigneur soit avec vous. R. Et avec votre esprit. P. Prions. P. Exaucez-nous, Seigneur, Père très Saint, Dieu éternel et tout-puissant; et daignez envoyer Votre saint Ange afin qu'il garde, soutienne, protège, visite et défende Votre peuple assemblé en ce lieu. Par le Christ notre Seigneur. R. Amen.</fr>
    <it>P. Manifestaci, o Signore, la tua misericordia. C. E da a noi la tua salvezza. P. O Signore, esaudisci la mia preghiera. C. E il mio grido giunga fino a Te. P. Il Signore sia con voi. C. E con il tuo spirito. P. Preghiamo. P. Esaudíscici, Signore santo, Padre onnipotente, eterno Iddio; dégnati di mandare dal cielo il tuo santo Angelo, che custodisca, sostenga, protegga, vísiti e difenda tutti gli abitanti riuniti in questo luogo. Per il Cristo nostro Signore. C. Cosí sia.</it>
  </_3>
  <_10>
    <id>10</id>
    <name>In nomine Patris</name>
    <of>stand</of>
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>Matt 28:19</bibleref>
    <en>P. In the name of the Father, and of the Son, and of the Holy Spirit. C. Amen.</en>
    <la>P. In nomine Patris, et Filii, et Spiritus Sancti. C. Amen.</la>
    <nl>P. In de naam van de Vader en van de Zoon en van de Heilige Geest. C. Amen.</nl>
    <fr>P. Au nom du Père, du Fils et du Saint-Esprit. R. Amen.</fr>
    <it>P. Nel nome del Padre e del Figlio e dello Spirito Santo. C. Cosí sia.</it>
  </_10>
  <_15>
    <id>15</id>
    <name>Introibo</name>
    <of />
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>Ps 43:1-4</bibleref>
    <en>P. I will go in unto the Altar of God. S. To God, Who giveth joy to my youth. P. Judge me, O God, and distinguish my cause from the nation that is not holy: deliver me from the unjust and deceitful man. S. For Thou, O God, art my strength: why hast Thou cast me off? and why do I go sorrowful whilst the enemy afflicted me? P. Send forth Thy light and Thy truth: they have led me and brought me unto Thy holy hill, and into Thy tabernacles. S. And I will go in unto the Altar of God: unto God, Who giveth joy to my youth. P. I will praise Thee upon the harp, O God, my God: why art thou sad, O my soul? and why dost thou disquiet me? S. Hope thou in God, for I will yet praise Him: Who is the salvation of my countenance, and my God. P. Glory be to the Father, and to the Son, and to the Holy Ghost. S. As it was in the beginning, is now, and ever shall be, world without end. Amen. P. I will go in unto the Altar of God. S. Unto God, Who giveth joy to my youth. P. Our help is in the Name of the Lord. S. Who hath made heaven and earth.</en>
    <la>P. Introibo ad altare Dei. S. Ad Deum qui lætificat juventutem meam. P. Judica me, Deus, et discerne causam meam de gente non sancta: ab homine iniquo, et doloso erue me. S. Quia tu es, Deus, fortitudo mea: quare me repulisti, et quare tristis incedo, dum affligit me inimicus? P. Emitte lucem tuam, et veritatem tuam: ipsa me deduxerunt, et aduxerunt in montem sanctum tuum, et in tabernacula tua. S. Et introibo ad altare Dei: ad Deum qui lætificat juventutem meam. P. Confitebor tibi in cithara, Deus, Deus meus: quare tristis es, anima mea, et quare conturbas me? S. Spera in Deo, quoniam adhuc confitebor illi: salutare vultus mei, et Deus meus. P. Gloria Patri, et Filio, et Spiritui Sancto. S. Sicut erat in principio et nunc, et semper, et in sæcula sæculorum. Amen. P. Introibo ad altare Dei. S. Ad Deum qui lætificat juventutem meam. P. Adjutorium nostrum in nomine Domini. S. Qui fecit cælum et terram.</la>
    <nl>V. Ik zal ingaan tot het altaar Gods. R. Tot God die mijn jeugd verblijdt. V. God, schaf mij recht, kom tegen een goddeloos volk voor mij op, verlos mij van de boze en bedrieglijke mens. R. Want Gij, o God, zijt mijn sterkte; waarom hebt Gij mij verstoten, en waarom wandel ik in droefheid, terwijl de vijand mij verdrukt? V. Zend uw licht uit en uw waarheid; zij zullen mij geleiden en voeren op uw heilige berg en in uw tenten. R. En ik zal ingaan tot het altaar Gods; tot God die mijn jeugd verblijdt. V. Ik zal U loven op de citer, God, mijn God; waarom zijt gij bedroefd, mijn ziel, en waarom ontstelt gij mij? R. Vertrouw toch op God: dan zal ik Hem eens mogen danken als mijn Helper en God! V. Eer aan de Vader en de Zoon en de Heilige Geest. R. Zoals het was in het begin en nu, en altijd en in de eeuwen der eeuwen. Amen. V. Ik zal ingaan tot het altaar Gods. R. Tot God die mijn jeugd verblijdt. V. Onze hulp is in de naam van de Heer. R. Die hemel en aarde gemaakt heeft.</nl>
    <fr>P. J'irai vers l'autel de Dieu. R. De Dieu Qui fait la joie de ma jeunesse. P. Jugez-moi, mon Dieu, séparez ma cause de celle des impies : de l'homme injuste et trompeur, délivrez-moi. R. Car Vous êtes ma force, mon Dieu . Pourquoi m'avez-Vous rejeté et pourquoi m'en vais-je triste lorsque l'ennemi m'afflige ? P. Envoyez Votre Lumière et Votre vérité : elles me conduiront vers Votre montagne sainte, vers Vos tabernacles. R. J'irai vers l'autel de Dieu, de Dieu Qui fait la joie de ma jeunesse. P. Je Vous louerai avec la cithare, Dieu, mon Dieu . Pourquoi être triste, mon âme ? Pourquoi te troubler ? R. Espère en Dieu, car je Le louerai encore, Lui, mon Sauveur et mon Dieu. P. Gloire au Père, au Fils, et au Saint-Esprit. R. Comme il était au commencement, maintenant et toujours, et pour les siècles des siècles. Amen. P. J'irai vers l'autel de Dieu, R. De Dieu Qui fait la joie de ma jeunesse. P. Notre secours est dans le Nom du Seigneur. R. Qui a fait le ciel et la terre.</fr>
    <it>P. Mi accosterò all'altare di Dio. C. Al Dio che allieta la mia giovinezza. P. Fammi giustizia, o Dio, e difendi la mia causa da gente malvagia: liberami dall'uomo iniquo e fraudolento. C. Tu sei la mia forza, o Dio;  perché mi respingi?  e perché devo andare cosí  triste sotto l'oppressione del nemico? P. Degnami del tuo favore e della tua grazia, onde mi guídino e mi conducano al tuo santo monte, e ai tuoi tabernacoli. C. Mi accosterò all'altare di Dio,  al Dio che allieta la mia giovinezza. P. Te loderò sulla mia cetra, o Dio, Dio mio;  perché sei tu triste, o anima mia? perché mi turbi? C. Spera in Dio, perché ancora potrò lodarlo, Lui che è la salvezza mia e il mio Dio. P. Gloria al Padre, al Figlio e allo Spirito Santo. C. Come era in principio, e ora, e sempre, e nei secoli dei secoli. Cosí sia. P. Mi accosterò all'altare di Dio. C. Al Dio che allieta la mia giovinezza. P. Il nostro aiuto +  è nel nome del Signore. C. Che ha fatto il cielo e la terra.</it>
  </_15>
  <_20>
    <id>20</id>
    <name>Salutatio populi</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>2Cor 13:11-13</bibleref>
    <en>P. The grace of our Lord Jesus Christ, and the love of God and the fellowship of the Holy Spirit be with you all. C. And also with you.</en>
    <la>P. Gratia Domini nostri Jesu Christi, et caritas Dei, et communicatio Sancti Spiritus sit cum omnibus vobis. C. Et cum spiritu tuo.</la>
    <nl>P. De genade van de Heer Jezus Christus, de liefde van God en de gemeenschap van de heilige Geest zij met u allen. A. En met uw geest.</nl>
    <fr>P. La grâce de Jésus notre Seigneur, l'amour de Dieu le Père et la communion de l'Esprit-Saint soient toujours avec vous. R. Et avec votre esprit.</fr>
    <it />
  </_20>
  <_30>
    <id>30</id>
    <name>Actus paenitentialis</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>Dan 9:3-6</bibleref>
    <en>P. My brothers and sisters,  to prepare ourselves to celebrate the sacred mysteries, let us call to mind our sins. A. I confess to almighty God, and to you, my brothers and sisters, that I have sinned through my own fault in my thoughts and in my words, in what I have done, and in what I have failed to do. And I ask blessed Mary, ever virgin, all the angels and saints, and you, my brothers and sisters, to pray for me to the Lord our God. P. May almighty God have mercy on us, forgive us our sins, and bring us to everlasting life. C. Amen.</en>
    <la>P. Fratres, agnoscamus peccata nostra, ut apti simus ad sacra mysteria celebranda. A. Confiteor Deo omnipotenti et vobis, fratres, quia peccavi nimis cogitatione, verbo, opere et omissione, mea cupla, mea culpa, mea maxima culpa. Ideo precor beatam Mariam semper Virginem, omnes Angelos et Sanctos, et vos, fratres, orare pro me ad Dominum Deum nostrum. P. Misereatur nostri omnipotens Deus et, dimissis peccatis nostris, perducat nos ad vitam aeternam. C. Amen.</la>
    <nl>P. Broeders en zusters, belijden wij onze zonden, bekeren wij ons tot God, om deze heilige eucharistie goed te kunnen vieren. A. Ik belijd voor de almachtige God, en voor u allen, dat ik gezondigd heb in woord en gedachte, in doen en laten, door mijn schuld, door mijn schuld, door mijn grote schuld. Daarom smeek ik de heilige Maria, altijd maagd, alle engelen en heiligen, en u, broeders en zusters, voor mij te bidden tot de Heer, onze God. P. Moge de almachtige God zich over ons ontfermen, onze zonden vergeven en ons geleiden tot eeuwig leven. A. Amen.</nl>
    <fr>P. Préparons-nous à la célébration de l'Eucharistie en reconnaissant que nous somme pécheurs. R. Je confesse à Dieu Tout-Puissant, je reconnais devant mes frères, que j'ai péché, en parole, par action et par omission; oui, j'ai vraiment péché. C'est pourquoi je supplie la Vierge Marie, les Anges et tous les Saints, et vous aussi mes frères, de prier pour moi le Seigneur notre Dieu. P. Que Dieu Tout-Puissant nous fasse miséricorde; qu'il nous pardonne nos péchés et nous conduise à la vie éternelle. R. Amen.</fr>
    <it />
  </_30>
  <_35>
    <id>35</id>
    <name>Actus paenitentialis</name>
    <of />
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>Luke 15:17-21</bibleref>
    <en>P. I confess to Almighty God, to blessed Mary ever Virgin, to blessed Michael the Archangel, to blessed John the Baptist, to the holy Apostles Peter and Paul, to all the Saints, and to you, brethren, that I have sinned exceedingly, in thought, word and deed, through my fault, through my fault, through my most grievous fault. Therefore I beseech blessed Mary ever Virgin, blessed Michael the Archangel, blessed John the Baptist, the holy Apostles Peter and Paul, all the Saints, and you, brethren, to pray to the Lord our God for me. S. May Almighty God have mercy upon you, forgive you your sins, and bring you to life everlasting. P. Amen</en>
    <la>P. Confiteor Deo omnipotenti, beatæ Mariæ semper Virgini, beato Michaeli Archangelo, beato Joanni Baptistæ, sanctis Apostolis Petro et Paulo, omnibus Sanctis, et vobis, fratres: quia peccavi nimis cogitatione, verbo et opere: mea culpa, mea culpa, mea maxima culpa. Ideo precor beatam Mariam semper Virginem, beatum Michaelem Archangelum, beatum Joannem Baptistam, sanctos Apostolos Petrum et Paulum, omnes Sanctos, et vos, fratres, orare pro me ad Dominum Deum nostrum. S. Misereatur tui omnipotens Deus, et dimissis peccatis tuis, perducat te ad vitam æternam. P. Amen.</la>
    <nl>V. Ik belijd voor de almachtige God, voor de H. Maria altijd Maagd, de H. Aartsengel Mi­chaël, de H. Joannes de Doper, de Heilige Apostelen Petrus en Paulus, alle heiligen en u, broeders, dat ik zeer gezondigd heb door gedachten, woorden en werken: door mijn schuld, door mijn schuld, door mijn allergrootste schuld. Daarom bid ik de H. Maria, altijd Maagd, de H. Aartsengel Mi­chaël, de H. Joannes de Doper, de Heilige Apos-telen Petrus en Paulus, alle heiligen en u, broeders, voor mij te bidden tot de Heer, onze God. R. De almachtige God ontferme Zich over u, vergeve uw zonden, en geleide u ten eeuwigen leven. V. Amen</nl>
    <fr>P. Je confesse à Dieu tout-puissant, à la Bienheureuse Marie toujours Vierge, à Saint Michel Archange, à Saint Jean le Baptiste, aux Saints Apôtres Pierre et Paul, à tous les Saints, et à vous aussi, mes frères, parce que j'ai beaucoup péché, en pensée, en parole, par action. C'est ma faute, c'est ma faute, c'est ma très grande faute. C'est pourquoi je supplie la Bienheureuse Marie toujours Vierge, Saint Michel Archange, Saint Jean le Baptiste, les Saints Apôtres Pierre et Paul, tous les Saints, et vous, mes frères, de prier pour moi le Seigneur notre Dieu. R. Que le Dieu tout-puissant vous fasse miséricorde, qu'il vous pardonne tous nos péchés et vous conduise à la vie éternelle. P. Amen.</fr>
    <it>P. Confesso a Dio onnipotente, alla beata sempre Vergine Maria, al beato Michele Arcangelo, al beato Giovanni Battista, ai Santi Apostoli Pietro e Paolo, a tutti i Santi e a voi, fratelli, di aver molto peccato, in pensieri, parole ed opere: per mia colpa, per mia colpa, per mia grandissima colpa. E perciò supplico la beata sempre Vergine Maria, il beato Michele Arcangelo, il beato Giovanni Battista, i Santi Apostoli Pietro e Paolo, tutti i Santi, e voi, fratelli, di pregare per me il Signore Dio nostro. C. Dio onnipotente abbia pietà di voi e, rimessi i vostri peccati, vi conduca alla vita eterna. P. Cosí sia.</it>
  </_35>
  <_40>
    <id>40</id>
    <name>Actus paenitentialis</name>
    <of />
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>Jonah 3:10</bibleref>
    <en>S. I confess to Almighty God, to Blessed Mary ever Virgin, to Blessed Michael the Archangel, to Blessed John the Baptist, to the Holy Apostles Peter and Paul, to all the angels and saints, and to you my brothers and sisters, that I have sinned exceedingly in thought, word, deed, through my fault, through my fault, through my most grievous fault, and I ask Blessed Mary ever Virgin, Blessed Michael the Archangel, Blessed John the Baptist, the Holy Apostles Peter and Paul, all the Angels and Saints, and you my brothers and sisters, to pray for me to the Lord our God. P. May Almighty God have mercy on you, forgive you your sins, and bring you to everlasting life. S. Amen.</en>
    <la>S. Confiteor Deo omnipotenti, beatae Mariae semper Virgini, beato Michaeli Archangelo, beato Joanni Baptistae, sanctis Apostolis Petro et Paulo, omnibus Sanctis, et tibi Pater: quia peccavi nimis cogitatione verbo, et opere: mea culpa, mea culpa, mea maxima culpa. Ideo precor beatam Mariam semper Virginem, beatum Michaelem Archangelum, beatum Joannem Baptistam, sanctos Apostolos Petrum et Paulum, omnes Sanctos, et te Pater, orare pro me ad Dominum Deum Nostrum. P. Misereatur tui omnipotens Deus, et dimissis peccatis tuis, perducat te ad vitam aeternam. S. Amen.</la>
    <nl>R. Ik belijd voor de al­machtige God, voor de H. Maria altijd Maagd, de H. Aartsengel Mi­chaël, de H. Joannes de Doper, de Heilige Apostelen Petrus en Paulus, alle heiligen en u, vader, dat ik zeer gezondigd heb door gedachten, woorden en werken: door mijn schuld, door mijn schuld, door mijn aller­grootste schuld. Daar­om bid ik de H. Maria, altijd Maagd, de H. Aartsengel Michaël, de H. Joannes de Doper, de Heilige Apostelen Petrus en Paulus, alle heiligen en u, vader, voor mij te bidden tot de Heer, onze God. V. De almachtige God ontferme Zich over u, vergeve uw zonden en geleide u ten eeuwigen leven. R. Amen</nl>
    <fr>R. Je confesse à Dieu tout-puissant, à la Bienheureuse Marie toujours Vierge, à Saint Michel Archange, à Saint Jean le Baptiste, aux Saints Apôtres Pierre et Paul, à tous les Saints, et à vous, mon Père, parce que j'ai beaucoup péché, en pensée, en parole, par action. C'est ma faute, c'est ma faute, c'est ma très grande faute. C'est pourquoi je supplie la Bienheureuse Marie toujours Vierge, Saint Michel Archange, Saint Jean le Baptiste, les Saints Apôtres Pierre et Paul, tous les Saints, et vous, mon Père, de prier pour moi le Seigneur notre Dieu. P. Que le Dieu tout-puissant vous fasse miséricorde, qu'il vous pardonne tous vos péchés et vous conduise à la vie éternelle. R. Amen.</fr>
    <it>C. Confesso a Dio onnipotente, alla beata sempre Vergine Maria, al beato Michele Arcangelo, al beato Giovanni Battista, ai Santi Apostoli Pietro e Paolo, a tutti i Santi e a te, o padre, di aver molto peccato, in pensieri, parole ed opere: per mia colpa, per mia colpa, per mia grandissima colpa. E perciò supplico la beata sempre Vergine Maria, il beato Michele Arcangelo, il beato Giovanni Battista, i Santi Apostoli Pietro e Paolo, tutti i Santi, e te, o padre, di pregare per me il Signore Dio nostro. P. Dio onnipotente abbia pietà di voi e, rimessi i vostri peccati, vi conduca alla vita eterna. C. Cosí sia.</it>
  </_40>
  <_50>
    <id>50</id>
    <name>Misericordiam</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>Ps 4:2-4</bibleref>
    <en>P. Lord, we have sinned against you. C. Lord, have mercy. P. Lord, show us your mercy and love. C. And grant us your salvation. P. May almighty God have mercy on  us, forgive us our sins, and bring us to everlasting life. C. Amen.</en>
    <la>P. Miserere nostri, Domine. C. Quia peccavimus tibi. P. Ostende nobis, Domine, misericordiam tuam. C. Et salutare tuum da nobis. P. Misereatur nostri omnipotens Deus et, dimissis peccatis nostris, perducat nos ad vitam aeternam. C. Amen.</la>
    <nl>P. Heer, ontferm U over ons. C. Wij hebben gezondigd. P. Toon ons, Heer, uw barmhartigheid. C. En schenk ons Uw heil. P. Moge de almachtige God zich over ons ontfermen, onze zonden vergeven, en ons geleiden tot het eeuwig leven. C. Amen.</nl>
    <fr>P. Aie pitié de nous, Seigneur. C. Parce que j'ai péché contre Vous. P. Montrez-nous, Seigneur, Votre miséricorde. R. Accordez-nous Votre salut. P. Que le Dieu tout-puissant nous fasse miséricorde, qu’il vous pardonne tous vos péchés et vous conduise à la vie éternelle. R. Amen</fr>
    <it />
  </_50>
  <_60>
    <id>60</id>
    <name>Misericordiam</name>
    <of />
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>Luke 7:44-48</bibleref>
    <en>P. May the Almighty and Merciful Lord grant us pardon, absolution, and remission of our sins. S. Amen. P. Turn to us, O God, and bring us life. S. And Your people will rejoice in You. P. Show us, Lord, Your mercy. S. And grant us Your salvation. P. O Lord, hear my prayer. S. And let my cry come to You. P. May the Lord be with you. S. And with your spirit.</en>
    <la>P. Indulgentiam absolutionem, et remissionem peccatorum nostrorum, tributat nobis omnipotens et misericors Dominus. S. Amen. P. Deus, tu conversus vivificabis nos. S. Et plebs tua laetabitur in te. P. Ostende nobis Domine, misericordiam tuam. S. Et salutare tuum da nobis. P. Domine, exuadi orationem meam. S. Et clamor meus ad te veniat. P. Dominus vobiscum. S. Et cum spiritu tuo.</la>
    <nl>V. Kwijtschelding, vrij­spraak en vergiffenis van onze zonden verlene ons de al­machtige en barm­hartige Heer. R. Amen. V. Keer U tot ons, Heer, en Gij zult ons doen leven. R. Opdat uw volk zich in U kan verheugen. V. Toon ons uw goedheid, o Heer. R. En schenk ons uw heil. V. Heer verhoor mijn gebed. R. En mijn geroep kome tot U. V. De Heer zij met u. R. En met uw geest</nl>
    <fr>P. Que le Seigneur tout-puissant et miséricordieux nous accorde† le pardon, l'absolution et la rémission de tous nos péchés. R. Amen. P. Dieu, tournez-Vous vers nous et donnez-nous la vie. R. Votre peuple se réjouira en Vous. P. Montrez-nous, Seigneur, Votre miséricorde. R. Accordez-nous Votre salut. P. Seigneur, exaucez ma prière. R. Que mon cri parvienne jusqu'à Vous. P. Le Seigneur soit avec vous. R. Et avec votre esprit.</fr>
    <it>P. Il Signore onnipotente e misericordioso ci accordi il perdono, l'assoluzione e la remissione dei nostri peccati. C. Cosí sia. P. Volgendoti a noi, o Dio, ci farai vivere. C. E il tuo popolo si rallegrerà in Te. P. Mostraci, o Signore, la tua misericordia. C. E da' a noi la tua salvezza. P. O Signore, esaudisci la mia preghiera. C. E il mio grido giunga fino a Te. P. Il Signore sia con voi. C. E con lo spirito tuo.</it>
  </_60>
  <_70>
    <id>70</id>
    <name>Kyrie</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>Matt 20:30-34</bibleref>
    <en>P. Lord, have mercy. S. Lord, have mercy. P. Christ, have mercy. S. Christ, have mercy. P. Lord, have mercy. S. Lord, have mercy.</en>
    <la>P. Kyrie eleison. C. Kyrie eleison. P. Christe eleison. C. Christe eleison. P. Kyrie eleison. C. Kyrie eleison.</la>
    <nl>P. Heer, ontferm U. S. Heer, ontferm U. P. Christus, ontferm U. S. Christus, ontferm U. P. Heer, ontferm U. S. Heer, ontferm U.</nl>
    <fr>P. Seigneur, prends pitié. R. Seigneur, prends pitié. P. O Christ, prends pitié. R. O Christ, prends pitié. P. Seigneur, prends pitié. R. Seigneur, prends pitié.</fr>
    <it />
  </_70>
  <_80>
    <id>80</id>
    <name>Kyrie</name>
    <of />
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>Luke 17:12-16</bibleref>
    <en>P. Lord, have mercy. S. Lord, have mercy. P. Lord, have mercy. P. Christ, have mercy. S. Christ, have mercy. P. Christ, have mercy. P. Lord, have mercy. S. Lord, have mercy. P. Lord, have mercy.</en>
    <la>P. Kyrie eleison. S. Kyrie eleison. P. Kyrie eleison. S. Christe eleison. P. Christe eleison. S. Christe eleison. P. Kyrie eleison. S. Kyrie eleison. P. Kyrie eleison.</la>
    <nl>V. Heer, ontferm U over ons. R. Heer, ontferm U over ons. V. Heer, ontferm U over ons. R. Christus, ontferm U over ons. V. Christus, ontferm U over ons. R. Christus, ontferm U over ons. V. Heer, ontferm U over ons. R. Heer, ontferm U over ons. V. Heer, ontferm U over ons.</nl>
    <fr>P. Seigneur, ayez pitié de nous. R. Seigneur, ayez pitié de nous. P. Seigneur, ayez pitié de nous. R. Christ, ayez pitié de nous. P. Christ, ayez pitié de nous. R. Christ, ayez pitié de nous. P. Seigneur, ayez pitié de nous. R. Seigneur, ayez pitié de nous. P. Seigneur, ayez pitié de nous.</fr>
    <it>P. Signore, abbi pietà. C. Signore, abbi pietà. P. Signore, abbi pietà. C. Cristo, abbi pietà. P. Cristo, abbi pietà. C. Cristo, abbi pietà. P. Signore, abbi pietà. C. Signore, abbi pietà. P. Signore, abbi pietà.</it>
  </_80>
  <_90>
    <id>90</id>
    <name>Gloria</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Luke 2:13-14</bibleref>
    <en>A. Glory to God in the highest, and peace to his people on earth. Lord God, heavenly King, almighty God and Father, we worship you, we give you thanks, we praise you for your glory. Lord Jesus Christ, only Son of the Father, Lord God, Lamb of God, you take away the sin of the world, have mercy on us; you are seated at the right hand of the Father: receive our prayer. For you alone are the Holy One, you alone are the Lord,  you alone are the Most High, Jesus Christ, with the Holy Spirit, in the glory of God the Father. Amen.</en>
    <la>A. Gloria in excelsis Deo et in terra pax hominibus bonae voluntatis. Laudamus te, benedicimus te,
adoramus te, glorifcamus te, gratias agimus tibi propter magnam gloriam tuam, Domine Deus, Rex caelestis, Deus Pater omnipotens. Domine Fili unigenite, Jesu Christe, Domine Deus, Agnus Dei, Filius Patris; qui tollis peccata mundi, miserere nobis; qui tollis peccata mundi, suscipe deprecationem nostram; qui sedes ad dexteram Patris, miserere nobis. Quoniam tu solus Sanctus, Tu solus Dominus, Tu solus Altissimus,  Jesu Christe, cum Sancto Spiritu in gloria Dei Patris. Amen.</la>
    <nl>R. Eer aan God in den hoge en vrede op aarde aan de mensen die Hij liefheeft. Wij loven U. Wij prijzen en aanbidden U. Wij verheerlijken U en zeggen U dank voor uw grote heerlijkheid. Heer God, hemelse Koning, God almachtige Vader; Heer, eniggeboren Zoon, Jezus Christus; Heer God, Lam Gods, Zoon van de Vader; Gij die wegneemt de zonden der wereld, ontferm U over ons; Gij die wegneemt de zonden der wereld, aanvaard ons gebed; Gij die zit aan de rechterhand van de Vader, ontferm U over ons. Want Gij alleen zijt de Heilige. Gij alleen de Heer. Gij alleen de Allerhoogste: Jezus Christus, met de Heilige Geest in de heerlijkheid van God de Vader. Amen.</nl>
    <fr>R. Gloire à Dieu au plus haut des cieux et paix sur la terre aux hommes qu'il aime. Nous te louons, nous te bénissons, nous t'adorons, nous te glorifions, nous te rendons grâce, pour ton immense gloire, Seigneur Dieu, Roi du ciel, Dieu le Père tout-puissant, Seigneur Fils unique, Jésus-Christ, Seigneur Dieu, Agneau de Dieu, le Fils du Père, toi qui enlèves le péché du monde, prends pitié de nous; toi qui enlèves le péché du monde, reçois notre prière; toi qui es assis à la droite du Père, prends pitié de nous. Car toi seul es Saint, toi seul es Seigneur, toi seul es le Très -Haut: Jésus-Christ, avec le Saint-Esprit dans la gloire de Dieu le Père. Amen.</fr>
    <it>A. Gloria a Dio nell'alto dei cieli. E pace in terra agli uomini di buona volontà. Noi Ti lodiamo.  Ti benediciamo. Ti adoriamo. Ti glorifichiamo. Ti rendiamo grazie per la tua gloria immensa. Signore Iddio, Re del cielo, Dio Padre onnipotente. Signore, Figlio unigenito, Gesú Cristo. Signore Iddio, Agnello di Dio, Figlio del Padre. Tu che togli i peccati del mondo, abbi pietà di noi. Tu che togli i peccati del mondo, accogli la nostra supplica. Tu che siedi alla destra del Padre, abbi pietà di noi. Poiché Tu solo il Santo. Tu solo il Signore. Tu solo l'Altissimo, Gesú Cristo. Con lo Spirito Santo nella gloria di Dio Padre. Cosí sia.</it>
  </_90>
  <_100>
    <id>100</id>
    <name>Lectio prima</name>
    <of>sit</of>
    <eo />
    <bibleref>Gen 1:27</bibleref>
    <en>P. (after the reading) The Word of the Lord. C. Thanks be to God.</en>
    <la>L. (post lectionem) Verbum Domini. C. Deo gratias.</la>
    <nl>L. (na de lezing) Het Woord van God. C. Wij danken U, God.</nl>
    <fr>L. (apres la lecture) Parole de Dieu. R. Rendons grâce à Dieu.</fr>
    <it>C. Rendiamo grazie a Dio.</it>
  </_100>
  <_110>
    <id>110</id>
    <name>Lectio secunda - Epistula</name>
    <of>sit</of>
    <eo>sit</eo>
    <bibleref>Acts 28:26-27</bibleref>
    <en>P. (after the reading) The Word of the Lord. C. Thanks be to God.</en>
    <la>L. (post lectionem) Verbum Domini. C. Deo gratias.</la>
    <nl>L. (na de lezing) Het Woord van God. C. Wij danken U, God.</nl>
    <fr>L. (apres la lecture) Parole de Dieu. R. Rendons grâce à Dieu.</fr>
    <it>C. Rendiamo grazie a Dio.</it>
  </_110>
  <_120>
    <id>120</id>
    <name>Evangelium</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Luke 24:44-48</bibleref>
    <en>P. The Lord be with you. C. And also with you. P. A reading from the holy gospel according to N. C. Glory to you, Lord. P. (after the reading) This is the gospel of the Lord. C. Praise to you, Lord Jesus Christ.</en>
    <la>P. Dominus vobiscum. C. Et cum spiritu tuo. P. Lectio sancti Evangelii secundum N. C. Gloria tibi, Domine. P. (post lectionem) Verbum Domini. C. Laus tibi, Christe.</la>
    <nl>P. De Heer zij met u. A. En met uw geest. P. Uit het heilig evangelie van onze Heer Jezus Christus volgens N. A. Lof zij U, Christus. P. (na de lezing) Zo spreekt de Heer. A. Wij danken God.</nl>
    <fr>P. Le Seigneur soit avec vous. R. Et avec votre esprit. P. Évangile de Jésus-Christ selon N. R. Gloire à toi, Seigneur. P. (apres la lecture) Acclamons la Parole de Dieu. R. Louange à Toi, Seigneur Jésus.</fr>
    <it>P. Il Signore sia con voi. C. E con il tuo spirito. P. Séguito (o Inizio) del santo Vangelo secondo N. C. Gloria a Te, o Signore. P. (finita la lettura) Parola del Signore. C. Lode a Te, o Cristo.</it>
  </_120>
  <_130>
    <id>130</id>
    <name>Homilia</name>
    <of>sit</of>
    <eo>sit</eo>
    <bibleref>1Pet 1:24-25</bibleref>
    <en />
    <la />
    <nl />
    <fr />
    <it />
  </_130>
  <_140>
    <id>140</id>
    <name>Credo</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>John 11:27</bibleref>
    <en>A. We believe in one God, the Father, the Almighty, maker of heaven and earth, of all that is seen and unseen.
We believe in one Lord, Jesus Christ, the only Son of God, eternally begotten of the Father, God from God, Light from Light, true God from true God, begotten, not made, one in Being with the Father. Through him all things were made. For us men and our salvation, he came down from heaven. BY THE POWER OF THE HOLY SPIRIT, HE WAS BORN OF THE VIRGIN MARY, AND BECAME MAN. For our sake he was crucified under Pontius Pilate, he suffered, died and was buried. On the third day he rose again in fulfilment of the Scriptures; he ascended into heaven and is seated at the right hand of the Father. He will come again in glory to judge the living and the dead, and his kingdom will have no end. We believe in the Holy Spirit, the Lord, the giver of life, who proceeds from the Father and the Son. With the Father and the Son he is worshipped and glorified. He has spoken through the Prophets. We believe in one holy catholic and apostolic Church. We acknowledge one baptism for the forgiveness of sins. We look for the resurrection of the dead, and the life of the world to come. Amen.</en>
    <la>A. Credo in unum Deum, Patrem omnipotentem, factorem caeli et terrae, visibilium omnium et invisibilium. Et in unum Dominum Jesum Christum, Filium Dei unigenitum, et ex Patre natum ante omnia saecula. Deum de Deo, lumen de lumine, Deum verum de Deo vero, genitum, non factum, consubstantialem Patri: per quem omnia facta sunt. Qui propter nos homines et propter nostram salutem descendit de caelis. ET INCARNATUS EST DE SPIRITU SANCTO EX MARIA VIRGINE, ET HOMO FACTUS EST. Crucifixus etiam pro nobis sub Pontio Pilato; passus et sepultus est, et resurrexit tertia die, secundum Scripturas, et ascendit in caelum, sedet ad dexteram Patris. Et iterum venturas est cum gloria, iudicare vivos et mortuos,cuius regni non erit finis. Et in Spiritum Sanctum, Dominum et vivificantem: qui ex Patre Filioque procedit. Qui cum Patre et Filio simul adoratur et conglorifcatur: qui locutus est per prophetas. Et unam, sanctam, catholicam, et apostolicum Ecclesiam. Confiteor unum baptismain remissionem peccatorum. Et exspecto resurrectionem mortuorum, et vitam venturi saeculi. Amen.</la>
    <nl>A. Ik geloof in een God de almachtige Vader Schepper van hemel en aarde, van al wat zichtbaar en onzichtbaar is. En in een Heer, Jezus Christus, eniggeboren Zoon van God, voor alle tijden geboren uit de Vader. God uit God, licht uit licht, ware God uit de ware God. Geboren, niet geschapen, een in wezen met de Vader, en door wie alles geschapen is. Hij is voor ons, mensen, en omwille van ons heil uit de hemel neergedaald. HIJ HEEFT HET VLEES AANGENOMEN DOOR DE HEILIGE GEEST UIT DE MAAGD MARIA EN IS MENS GEWORDEN. Hij werd voor ons gekruisigd, Hij heeft geleden onder Pontius Pilatus en is begraven Hij is verrezen op de derde dag, volgens de Schriften. Hij is opgevaren ten hemel: zit aan de rechterhand van de Vader. Hij zal wederkomen in heerlijkheid om te oordelen levenden en doden en aan zijn rijk komt geen einde. Ik geloof in de heilige Geest die Heer is en het leven geeft die voortkomt uit de Vader en de Zoon; die met de Vader en de Zoon tezamen wordt aanbeden en verheerlijkt; die gesproken heeft door de profeten. Ik geloof in de ene, heilige, katholieke en apostolische kerk. Ik belijd een doopsel tot vergeving van de zonden. Ik verwacht de opstanding van de doden en het leven van het komend rijk. Amen.</nl>
    <fr>R. Je crois en un seul Dieu, Le Père tout-puissant, Créateur du ciel et de la terre, de l'univers visible et invisible. Et en un seul Seigneur Jésus Christ, le Fils Unique de Dieu, Né du Père avant tous les siècles. Il est Dieu né de Dieu, Lumière née de la Lumière, vrai Dieu né du vrai Dieu,Engendré, non pas créé, consubstantiel au Père, par Qui tout a été créé. Pour nous les hommes et pour notre salut, Il descendit des cieux. IL A PRIS CHAIR DE LA VIERGE MARIE PAR ACTION DU SAINT-ESPRIT, ET IL S'EST FAIT HOMME. 
Crucifié pour nous sous Ponce Pilate, Il souffrit Sa Passion et fut mis au tombeau. Il ressucita le troisième jour, conformément aux Ecritures, Et Il monta au ciel, où Il siège à la droite du Père . Il reviendra dans la gloire pour juger les vivants et les morts ; Et Son règne n'aura pas de fin. Je crois en l'Esprit Saint, Qui est Seigneur et Qui donne la vie : Il procède du Père et du Fils . Avec le Père et le Fils, Il reçoit même adoration et même gloire : Il a parlé par les prophètes. Je crois à l'Eglise une, sainte, catholique et apostolique. Je reconnais un seul baptême pour la rémission des péchés. Et j'attends la résurrection des morts. Et la vie du monde à venir. Amen.</fr>
    <it>A. Credo in un solo Dio Padre onnipotente, creatore del cielo e della terra, di tutte le cose visibili ed invisibili. E in un solo Signore, Gesú Cristo, unigenito Figlio di Dio. Nato dal Padre prima di tutti i secoli. Dio da Dio, luce da luce, Dio vero da Dio vero. Generato, non creato, della stessa sostanza del Padre: per mezzo di Lui tutte le cose sono state create. Per noi uomini e per la nostra salvezza discese dal cielo. E PER OPERA DELLO SPIRITO SANTO SI È INCARNATO NEL SENO DELLA VERGINE MARIA: E SI È FATTO UOMO.  Fu crocifisso per noi: sotto Ponzio Pilato morí e fu sepolto. Il terzo giorno è risuscitato, secondo le Scritture. È salito al cielo: siede alla destra del Padre. E di nuovo verrà nella gloria a giudicare i vivi e i morti: e il suo regno non avrà fine. Credo  nello Spirito Santo, che è Signore e dà la vita: e procede dal Padre e dal Figlio. E con il Padre e il Figlio è adorato e glorificato e ha parlato per mezzo dei Profeti. Credo la Chiesa: una, santa, cattolica e apostolica. Confesso un solo battesimo per il perdono dei peccati. Aspetto la risurrezione dei morti. E la vita del mondo che verrà. Cosí sia.</it>
  </_140>
  <_150>
    <id>150</id>
    <name>Symbolum Apostolorum</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>1Cor 15:1-11</bibleref>
    <en>A. I believe in God, the Father almighty, Creator of heaven and earth, and in Jesus Christ, his only Son, our Lord, who was conceived by the Holy Spirit, born of the Virgin Mary, suffered under Pontius Pilate, was crucified, died and was buried; he descended into hell; on the third day he rose again from the dead; he ascended into heaven, and is seated at the right hand of God the Father almighty; from there he will come to judge the living and the dead. I believe in the Holy Spirit, the holy catholic Church, the communion of saints, the forgiveness of sins, the resurrection of the body, and life everlasting. Amen.</en>
    <la>A. Credo in Deum Patrem omnipotentem, Creatorem caeli et terrae, et in Iesum Christum, Filium Eius unicum, Dominum nostrum, qui conceptus est de Spiritu Sancto, natus ex Maria Virgine, passus sub Pontio Pilato, crucifixus, mortuus, et sepultus, descendit ad inferos, tertia die resurrexit a mortuis, ascendit ad caelos, sedet ad dexteram Patris omnipotentis, inde venturus est iudicare vivos et mortuos. Credo in Spiritum Sanctum, sanctam Ecclesiam catholicam, sanctorum communionem, remissionem peccatorum, carnis resurrectionem, vitam aeternam. Amen.</la>
    <nl>A. Ik geloof in God de almachtige Vader, Schepper van hemel en aarde. En in Jezus Christus, Zijn enige Zoon, onze Heer, Die ontvangen is van de Heilige Geest, geboren uit de maagd Maria, Die geleden heeft onder Pontius Pilatus, is gekruisigd, gestorven en begraven, Die nedergedaald is ter helle, de derde dag verrezen uit de doden, Die opgestegen is ten hemel, zit aan de rechterhand van God, de almachtige Vader, Vandaar zal Hij komen oordelen de levenden en de doden. Ik geloof in de Heilige Geest; De Heilige katholieke Kerk, de gemeenschap van de heiligen; De vergeving van de zonden; De verrijzenis van het lichaam; En het eeuwig leven. Amen.</nl>
    <fr>R. Je crois en Dieu, le Père tout-puissant, créateur du ciel et de la terre. Et en Jésus-Christ, son Fils unique, notre Seigneur, qui a été conçu du Saint-Esprit, est né de la Vierge Marie, a souffert sous Ponce Pilate, a été crucifié, est mort et a été enseveli, est descendu aux enfers, le troisième jour est ressuscité des morts, est monté aux cieux, est assis à la droite de Dieu le Père tout-puissant d'où il viendra juger les vivants et les morts. Je crois en l'Esprit Saint, à la sainte Eglise catholique, à la communion des saints, à la rémission des péchés, à la résurrection de la chair, à la vie éternelle. Amen.</fr>
    <it />
  </_150>
  <_160>
    <id>160</id>
    <name>Oratio fidelium</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>Isa 38:2-5</bibleref>
    <en>P. Let us pray to the Lord. A. Lord, hear our prayer.</en>
    <la>P. Ut ..., Dominum deprecemur. A. Te rogamus, audi nos. Domine, P. Pro ..., Dominum deprecemur. A. Praesta, aeterne omnipotens Deus. P. Pro ..., imporemus. A. Christe, audi nos. P. Ut ..., Dominum deprecemur. A. Kyrie, eleison. P. Pro ..., Dominum deprecemur. A. Domine, miserere.</la>
    <nl>P. Laat ons bidden. A. Heer onze God, wij bidden u, verhoor ons.</nl>
    <fr>P. Nous te rendons grâce, Seigneur, et nous te prions. R. Entends, Seigneur notre prière.</fr>
    <it />
  </_160>
  <_170>
    <id>170</id>
    <name>Offertorium</name>
    <of>sit</of>
    <eo>sit</eo>
    <bibleref>Gen 14:18-19</bibleref>
    <en>P. Pray, brethren, that our sacrifice may be acceptable to God, the almighty Father. C. May the Lord accept the sacrifice at your hands for the praise and glory of his name, for our good, and the good of all his Church.</en>
    <la>P. Orate, fratres, ut meum ac vestrum sacrificium acceptabile fit apud Deum Patrem omnipotentem. C. Suscipiat Dominus sacrificium de manibus tuis ad laudem et gloriam nominis sui, ad utilitatem quoque nostram totius que Ecclesiae suae sanctae.</la>
    <nl>P. Bid, broeders en zusters, dat mijn en uw offer aanvaard kan worden door God, de almachtige Vader. A. Moge de Heer het offer uit uw handen aannemen, tot lof en eer van zijn Naam, tot welzijn van ons en van heel zijn heilige Kerk.</nl>
    <fr>P. Priez mes frères: afin que mon Sacrifice, qui est aussi le vôtre, soit agréé par Dieu le Père tout-puissant. R. Que le Seigneur reçoive un Sacrifice à la louange et à la gloire de Son Nom, pour notre bien et celui de toute Sa Sainte Eglise.</fr>
    <it>P. Pregate, fratelli, affinché il mio e vostro sacrificio sia gradito a Dio Padre onnipotente. C. Il Signore riceva dalle tue mani questo sacrificio, a lode e gloria del suo nome, per il bene  nostro e di tutta la sua Santa Chiesa.</it>
  </_170>
  <_180>
    <id>180</id>
    <name>Sursum Corda</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Heb 10:19-24</bibleref>
    <en>P. The Lord be with you. C. And also with you. P. Lift up your hearts. C. We lift them up to the Lord. P. Let us give thanks to the Lord our God. C. It is right to give him thanks and praise.</en>
    <la>P. Dominus vobiscum C. Et cum spiritu tuo. P. Sursum Corda. C. Habemus ad Dominum. P. Gratias agamus Domino Deo nostro. C. Dignum et iustum est.</la>
    <nl>P. De Heer zij met u. A. En met uw geest. P. Verheft uw hart. A. Wij zijn met ons hart bij de Heer. P. Brengen wij dank aan de Heer, onze God. A. Hij is onze dankbaarheid waardig.</nl>
    <fr>P. Le Seigneur soit avec vous. R. Et avec votre esprit. P. Élevons notre coeur. R. Nous le tournons vers le Seigneur. P. Rendons grâce au Seigneur notre Dieu. R. Cela est juste et bon.</fr>
    <it>P. Il Signore sia con voi. C. E con il tuo spirito. P. In alto i cuori. C. Sono rivolti al Signore. P. Rendiamo grazie al Signore nostro Dio. C. È cosa degna e giusta.</it>
  </_180>
  <_190>
    <id>190</id>
    <name>Sanctus</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Rev 4:8</bibleref>
    <en>A. Holy, holy, holy Lord. God of power and might. Heaven and earth are full of your glory. Hosanna in the highest.</en>
    <la>A. Sanctus, Sanctus, Sanctus, Dominus Deus Sabaoth. Pleni sunt caeli et terra in gloria tua. Hosanna in excelsis.</la>
    <nl>A. Heilig, heilig, heilig de Heer, de God der hemelse machten. Vol zijn hemel en aarde van uw heerlijkheid. Hosanna in den hoge.</nl>
    <fr>R. Saint, Saint, Saint, le Seigneur, Dieu de l'Univers. Le Ciel et la terre sont remplis de ta gloire. Hosanna au plus haut des Cieux.</fr>
    <it>A. Santo, Santo, Santo il Signore Dio degli esérciti. I cieli e la terra sono pieni della tua gloria. Osanna nell'alto dei cieli.</it>
  </_190>
  <_200>
    <id>200</id>
    <name>Benedictus</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Mark 11:9</bibleref>
    <en>A. Blessed is he who comes in the name of the Lord. Hosanna in the highest.</en>
    <la>A. Benedictus qui venit in nomine Domini. Hosanna in excelsis.</la>
    <nl>A. Gezegend Hij die komt in de Naam des Heren. Hosanna in den hoge.</nl>
    <fr>R. Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur. Hosanna au plus haut des Cieux.</fr>
    <it>A. Benedetto colui che viene nel nome del Signore. Osanna nell'alto dei cieli.</it>
  </_200>
  <_210>
    <id>210</id>
    <name>Consecratio</name>
    <of>kneel</of>
    <eo />
    <bibleref>Luke 22:17-20</bibleref>
    <en>P. Before he was given up to death, a death he freely accepted, he took bread, gave you thanks. He broke the bread, gave it to his disciples and said: TAKE THIS, ALL OF YOU, AND EAT IT: THIS IS MY BODY WHICH WILL BE GIVEN UP FOR YOU. P. When supper was ended, he took the cup.  Again he gave you thanks and praise, gave the cup to his disciples, and said: TAKE THIS, ALL OF YOU, AND DRINK FROM IT: THIS IS THE CUP OF MY BLOOD, THE BLOOD OF THE NEW AND EVERLASTING COVENANT. IT WILL BE SHED FOR YOU  AND FOR ALL MEN SO THAT SINS ARE FORGIVEN. DO THIS IN MEMORY OF ME.</en>
    <la>P. Qui cum Passioni voluntarie traderetur, accepit panem et gratias agnes fregit, deditque discipulis suis, dicens: ACCÌPITE ET MANDUCATE EX HOC OMNES: HOC EST ENIM CORPUS MEUM QUOD PRO VOBIS TRADÈTUR. P. Simili modo, postquam cenatum est, accipiens et calicem, iterum gratias agens dedit discipulis suis, dicens: ACCÌPITE ET BIBITE EX EO OMNES: HIC EST ENIM CALIX SANGUINES MEI NOVI ET AETERNI TESTAMENTI, QUI PRO VOBIS ET PRO MULTIS EFFUNDETUR IN REMISSIONEM PECCATORUM. HOC FÀCITE IN MEAN COMMEMORATIONEM.</la>
    <nl>P. Die op de avond voor zijn lijden en dood het brood in zijn handen heeft genomen, en zijn ogen opgeslagen naar heeft naar U, God, zijn almachtige Vader, de zegen uitgesproken heeft, het brood gebroken en aan zijn leerlingen gegeven met de woorden: NEEMT EN EET HIERVAN, GIJ ALLEN, WANT DIT IS MIJN LICHAAM DAT VOOR U GEGEVEN WORDT. P. Zo nam Hij ook, toen zij gegeten hadden, de beker in zijn handen. Hij sprak de zegen en het dankgebed, reikte hem over aan zijn leerlingen en zei: NEEMT DEZE BEKER EN DRINKT HIER ALLEN UIT, WANT DIT IS DE BEKER VAN HET NIEUWE, ALTIJDDURENDE VERBOND, DIT IS MIJN BLOED DAT VOOR U EN VOOR ALLE MENSEN WORDT VERGOTEN TOT VERGEVING VAN DE ZONDEN. BLIJFT DIT DOEN OM MIJ TE GEDENKEN.</nl>
    <fr>P. La nuit même où il fut livré, il prit le pain, en te rendant grâce il le bénit, il le rompit et le donna à ses disciples, en disant: PRENEZ, ET MANGEZ-EN TOUS, CECI EST MON CORPS LIVRÉ POUR VOUS. P. De même à la fin du repas, il prit la coupe, en te rendant grâce il la bénit, et la donna à ses disciples, en disant: PRENEZ, ET BUVEZ-EN TOUS, CAR CECI EST LA COUPE DE MON SANG, LE SANG DE L'ALLIANCE NOUVELLE ET ÉTERNELLE, QUI SERA VERSÉ POUR VOUS ET POUR LA MULTITUDE EN RÉMISSION DES PÉCHÉS. VOUS FEREZ CELA, EN MÉMOIRE DE MOI.</fr>
    <it />
  </_210>
  <_220>
    <id>220</id>
    <name>Consecratio</name>
    <of />
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>1Cor 11:23-26</bibleref>
    <en>P. Who, the day before He suffered, took bread into His holy and venerable hands, and having raised His eyes to heaven to you, God, His Almighty Father, giving thanks to You, He blessed, it broke it, and gave it to His disciples, saying: "take and eat of this, all of you, FOR THIS IS MY BODY. P. Similarly, when the supper was ended, taking also this goodly chalice into His holy and venerable hands, again giving thanks to You, He blessed it, and gave it to His disciples, saying: "take and drink of this, all of you, THIS IS THE CHALICE OF MY BLOOD OF THE NEW AND ETERNAL COVENANT:THE MYSTERY OF FAITH:WHICH IS BEING SHED FOR YOU AND FOR MANY FOR THE FORGIVENESS OF SINS. As often as you shall do these actions, do this in memory of me."</en>
    <la>P. Qui pridie quam pateretur, accepit panem in sanctas ac venerabiles manus suas, et elevatis oculis in coelum ad te Deum Patrem suum omnipotentem tibi gratias agens, benedixit, fregit, diditque discipulis suis, dicens: Accipite, et manducate ex hoc omnes: HOC EST ENIM CORPUS MEUM. P. Simili modo postquam coenatum est, accipiens et hunc praeclarum Calicem in sanctas ac venerabiles manus suas. item tibi gratias agens, benedixit, deditque discipulis suis, dicens. Accepite, et bibite ex eo omnes: HIC EST ENIM CALIX SANGUINIS MEI, NOVI ET AETERNI TESTAMENTI: MYSTERIUM FIDEI: QUI PRO VOBIS ET PRO MULTIS EFFUNDETUR IN REMISSIONEM PECCATORUM. Haec quotiescumque feceritis, in mei memoriam facietis.</la>
    <nl>P. Die daags voor zijn lijden het brood nam in zijn heilige en eerbiedwaardige handen, zijn ogen hemelwaarts richtte tot U, God, Zijn almachtige Vader, U dank bracht, het zegende, brak, aan Zijn leerlingen gaf, en zei: neemt en eet allen hiervan: WANT DIT IS MIJN LICHAAM. P. Op dezelfde wijze nam Hij na het avondmaal ook deze voortreffelijke Kelk in zijn heilige en eerbiedwaardige handen, zei U dank, zegende dien, gaf hem aan zijn leerlingen, en zei: neemt en drinkt allen hieruit: WANT DIT IS DE KELK VAN MIJN BLOED VAN HET NIEUW EN EEUWIG VERBOND - GEHEIM DES GELOOFS - DAT VOOR U EN VOOR VELEN VER­GOTEN ZAL WORDEN TOT VERGEVING VAN DE ZONDEN. Zo dikwijls gij dit doen zult, zult gij het ter mijner gedachtenis doen.</nl>
    <fr>P. La veille de Sa Passion, Il prit le pain dans Ses mains saintes et vénérables, et, les yeux élevés au ciel, vers Vous, Dieu Son Père tout-puissant, Vous rendant grâces, Il le†bénit, le rompit, et le donna à Ses disciples en disant : "Prenez et mangez-en tous : CECI EST MON CORPS" P. De même, après le repas, prenant aussi ce précieux Calice dans Ses mains saintes et vénérables, Vous rendant grâces de nouveau, Il le bénit, et le donna à Ses disciples en disant : "Prenez et buvez-en tous : CECI EST LE CALICE DE MON SANG, LE SANG DE L'ALLIANCE NOUVELLE ET ETERNELLE, MYSTERE DE LA FOI, QUI SERA VERSE POUR VOUS ET POUR UNE MULTITUDE EN REMISSION DES PECHES". Chaque fois que vous ferez ceci, vous le ferez en mémoire de Moi.</fr>
    <it>P. Il Quale nella vigilia della Passione preso del pane nelle sue sante e venerabili mani, alzati gli occhi al cielo, a Te Dio Padre suo onnipotente rendendoti grazie, lo benedisse, lo spezzò e lo diede ai suoi discepoli, dicendo: Prendete e mangiatene tutti: QUESTO È IL MIO CORPO. P. Nello stesso modo, dopo aver cenato, preso nelle sue sante e venerabili mani anche questo glorioso calice: di nuovo rendendoti grazie, lo benedisse, e lo diede ai suoi discepoli, dicendo: Prendete e bevetene tutti: QUESTO È IL CALICE DEL MIO SANGUE, DELLA NUOVA ED ETERNA ALLEANZA: MISTERO DI FEDE: IL QUALE PER VOI E PER MOLTI SARÀ SPARSO IN REMISSIONE DEI PECCATI. Ogni qual volta farete questo, lo fate in memoria di me.</it>
  </_220>
  <_230>
    <id>230</id>
    <name>Mysterium fidei</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>1Tim 3:16</bibleref>
    <en>P. Let us proclaim the mystery of faith: A. Christ has died, Christ is risen, Christ will come again.</en>
    <la>P. Mysterium fidei. A. Mortem tua annuntiamus, Domine, et tuam resurrectionem confitemur, donec venias.</la>
    <nl>P. Verkondigen wij het mysterie van het geloof: A. Heer Jezus, wij verkondigen Uw dood, en wij belijden dat Gij wederkeert, tot Gij verrezen zijt.</nl>
    <fr>P. Il est grand le mystère de la foi. R. Nous proclamons ta mort, Seigneur Jésus, nous célébrons ta résurrection, nous attendons ta venue dans la gloire.</fr>
    <it />
  </_230>
  <_240>
    <id>240</id>
    <name>Per ipsum</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Rom 11:33-36</bibleref>
    <en>P. Through him, with him, and in him, in the unity of the Holy Spirit, all glory and honour is yours, almighty Father, for ever and ever. C. Amen.</en>
    <la>P. Per ipsum, et cum ipso, et in ipso, est tibi Deo Patri omnipotenti, omnis honor et gloria per omnia saecula saeculorum C. Amen.</la>
    <nl>P. Door Hem en met Hem en in Hem zal Uw Naam geprezen zijn, Heer onze God, almachtige Vader, in de eenheid van de heilige Geest, hier en nu en tot in eeuwigheid. C. Amen.</nl>
    <fr>P. Par Lui, avec Lui et en Lui, Dieu le Père Tout-Puissant, dans l'unité du Saint-Esprit, tout honneur et toute gloire, pour les siècles des siècles. R. Amen.</fr>
    <it />
  </_240>
  <_250>
    <id>250</id>
    <name>Pater noster</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Matt 6:9-13</bibleref>
    <en>P. Let us pray with confidence to the Father in the words our Saviour gave us: A. Our Father, who art in heaven, hallowed be thy name; thy kingdom come; thy will be done on earth as it is in heaven. Give us this day our daily bread; and forgive us our trespasses as we forgive those who trespass against us; and lead us not into temptation, but deliver us from evil.</en>
    <la>P. Praeceptis salutaribus moniti et divina institutione formati, audemus dicere: A. Pater noster, qui es in caelis: sanctificetur nomen tuum; adveniat regnum tuum; fiat voluntas tua, sicut in caelo, et in terra. Panem nostrum cotidianum da nobis hodie; et dimitte nobis debita nostra, sicut et nos dimittimus debitoribus nostris; et ne nos inducas in tentationem; sed libera nos a malo.</la>
    <nl>V. Laat ons bidden. Door heil­zame voorschriften aan­gespoord, en door goddelijke voorlichting onderwezen, durven wij zeggen: R. Onze Vader, die in de hemel zijt; uw naam worde geheiligd; uw rijk kome; uw wil geschiede op aarde zoals in de hemel. Geef ons heden ons dagelijks brood; en vergeef ons onze schulden, zoals ook wij vergeven aan onze schuldenaren; en breng ons niet in beproeving. Maar verlos ons van het kwade.</nl>
    <fr>P. Comme nous l'avons appris du Sauveur, et selon son commandement, nous osons dire: R. Notre Père qui es au cieux, que ton nom soit sanctifié; que ton règne vienne; que ta volonté soit faite sur la terre comme au ciel.  Donne-nous aujourd'hui notre pain de ce jour; pardonne-nous nos offenses comme nous pardonnons aussi à ceux qui nous ont offensés; et ne nous soumets pas à la tentation; mais délivre-nous du mal.</fr>
    <it />
  </_250>
  <_260>
    <id>260</id>
    <name>Libera nos</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>John 17:13-15</bibleref>
    <en>P. Deliver us, Lord, from every evil, and grant us peace in our day. In your mercy keep us free from sin and protect us from all anxiety as we wait in joyful hope for the coming of our Saviour, Jesus Christ. C. For the kingdom,  the power, and the glory are yours, now and forever.</en>
    <la>P. Libera nos, quaesumus, Domine, ab omnibus malis, da propitius pacem in diebus nostris, ut, ope misericordiae tuae adiuti, et a paccato simus semper liberi et ab omni perturbatione securi: exspectantes beatam spem et adventum Salvatoris nostri Iesu Christ. C. Quia tuum est regnum, et potestas, et gloria in saecula.</la>
    <nl>P. Verlos ons, Heer, van alle kwaad, geef vrede in onze dagen,
dat wij, gesteund door uw barmhartigheid, vrij mogen zijn van zonde, en beveiligd tegen alle onrust. Hoopvol wachtend op de komst van Jezus, Messias, uw Zoon. C. Want van U is het koninkrijk en de kracht en de heerlijkheid
in eeuwigheid.  Amen.</nl>
    <fr>P. Délivre-nous de tout mal, Seigneur, et donne la paix à notre temps; par la miséricorde, libère-nous du péché, rassure-nous devant les épreuves en cette vie où nous espérons le bonheur que tu promets et l'avènement de Jésus-Christ notre Sauveur. R. Car c'est à toi qu'appartiennent le règne, la puissance et la gloire, pour les siècles des siècles. Amen</fr>
    <it />
  </_260>
  <_270>
    <id>270</id>
    <name>Libera nos</name>
    <of />
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>John 14:25-28</bibleref>
    <en>P. Deliver us, we beseech thee, O Lord, from all evils, past, present, and to come; and by the intercession of the blessed and glorious, Mary ever virgin, Mother of God, together with thy blessed apostles Peter and Paul, and Andrew, and all the saints, mercifully grant peace in our days: that through the help of thy mercy we may always be free from sin, and safe from all trouble. Through the same Jesus Christ thy Son our Lord, who liveth and reigneth with thee in the unity of the Holy Ghost, one God. For ever and ever. R. Amen.</en>
    <la>V. Libera nos, quaesumus, Domine, ab omnibus malis, praeteritis, praesentibus, et futuris: et intercedente beata et gloriosa semper Virgine Dei Genitrice Maria, cum beatis Apostolis tuis Petro et Paulo, atque Andrea, et omnibus Sanc­tis, da propitius pacem in diebus nostris: ut ope misericordiae tuae adjuti, et a peccato simus semper liberi, et ab omni perturbatione securi. Per eundem Dominum nostrum Jesum Christum Filium tuum, Qui tecum vivit et regnat in unitate Spiritus Sancti Deus. Per omnia saecula saeculorum. R. Amen.</la>
    <nl>V. Bevrijd ons, bidden wij, Heer, van alle verleden, tegenwoordig en toekomstig kwaad, en geef ons op de voorspraak van de heilige en roemrijke Maria, altijd Maagd, en Moeder Gods, van uw HH. Apostelen Petrus en Paulus, Andreas, en alle Heiligen, goedgunstig de vrede in onze dagen; opdat wij, door de bijstand van uw barmharigheid geholpen, steed vrij zijn van zonden, en beveiligd tegen alle verwarring. Door dezelfde onze Heer Jezus Christus, uw Zoon, die als God met U leeft en heerst in de eenheid met de Heilige Geest. Door alle eeuwen der eeuwen. R. Amen.</nl>
    <fr>P. Délivrez-nous, Seigneur, de tout mal passé, présent et à venir et, par l'intercession de la Bienheureuse et Glorieuse Marie toujours Vierge, Mère de Dieu, Vos Saints Apôtres Pierre et Paul, André, et tous Vos Saints, daignez accorder la paix à notre temps et, par Votre miséricorde, libérez-nous du péché, rassurez-nous dans les épreuves. Par le même Jésus Christ, Votre Fils, notre Seigneur. Qui vit et règne avec Vous dans l'unité du Saint Esprit, Dieu dans tous les siècles des siècles. R. Amen.</fr>
    <it />
  </_270>
  <_280>
    <id>280</id>
    <name>Pax Domini</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>John 20:19</bibleref>
    <en>P. The peace of the Lord be with you always. C. And also with you.</en>
    <la>P. Pax Domini sit semper vobiscum. S. Et cum spiritu tuo.</la>
    <nl>V. De vrede van de Heer zij altijd met u. R. En met uw geest.</nl>
    <fr>P. Que la paix du Seigneur soit toujours avec vous. R. Et avec votre esprit.</fr>
    <it />
  </_280>
  <_290>
    <id>290</id>
    <name>Agnus Dei</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>John 1:29-30</bibleref>
    <en>A. Lamb of God, you take away the sins of the world, have mercy on us. A. Lamb of God, you take away the sins of the world, have mercy on us. A. Lamb of God, you take away the sins of the world, grant us peace.</en>
    <la>A. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi; miserere nobis. A. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi; miserere nobis. A. Agnus Dei, qui tollis peccata mundi; dona nobis pacem.</la>
    <nl>A. Lam Gods, dat de zonden van de wereld wegneemt: ontferm U over ons. A. Lam Gods, dat de zonden van de wereld wegneemt: ontferm U over ons. A. Lam Gods, dat de zonden van de wereld wegneemt: geef ons de vrede.</nl>
    <fr>R. Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde, prends pitié de nous. R. Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde, prends pitié de nous. R. Agneau de Dieu, qui enlève le péché du monde, donne-nous la paix.</fr>
    <it />
  </_290>
  <_300>
    <id>300</id>
    <name>Domine non sum dignus</name>
    <of>stand</of>
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>Luke 7:1-10</bibleref>
    <en>P. This is the Lamb of God who takes away the sins of the world. Happy are those who are called to his supper. A. Lord, I am not worthy to receive you, but only say the word and I shall be healed.</en>
    <la>P. Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccata mundi. Beati qui ad cenam Agni vocati sunt. A. Domine, non sum dignus, ut intres sub tectum meum, sed tantum dic verbo et sanabitur anima mea.</la>
    <nl>P. Zie het Lam Gods, dat wegneemt de zonden van de wereld. Zalig zij die uitgenodigd zijn tot de Maaltijd des Heren. R. Heer ik ben niet waardig dat Gij tot mij komt, Maar spreek en ik zal gezond worden.</nl>
    <fr>P. Heureux les invités au repas du Seigneur.  Voici l'Agneau de Dieu qui enlève le péché du monde. R. Seigneur, je ne suis pas digne de te recevoir, mais dis seulement une parole et je serai guéri.</fr>
    <it />
  </_300>
  <_310>
    <id>310</id>
    <name>Communio</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>1Cor 10:17</bibleref>
    <en>P. The body of Christ. C. Amen.</en>
    <la>P. Corpus Christi. C. Amen.</la>
    <nl>P. Het Lichaam van Christus. C. Amen.</nl>
    <fr>P. Le corps de Christ. R. Amen</fr>
    <it />
  </_310>
  <_320>
    <id>320</id>
    <name>Communio</name>
    <of />
    <eo>kneel</eo>
    <bibleref>Col 3:15-17</bibleref>
    <en>P. May the Body of our Lord Jesus Christ preserve your soul unto everlasting life. R. Amen.</en>
    <la>P. Corpus Domini nostri Jesu Christi custodiat animam tuam in vitam aeternam. R. Amen.</la>
    <nl>P. Het Lichaam van onze Heer Jezus Christus beware uw ziel ten eeuwigen leven. R. Amen.</nl>
    <fr>P. Que le Corps de notre Seigneur Jésus-Christ garde votre âme pour la vie éternelle. R. Amen</fr>
    <it />
  </_320>
  <_330>
    <id>330</id>
    <name>Ritus conclusionis</name>
    <of>stand</of>
    <eo />
    <bibleref>Luke 7:50</bibleref>
    <en>P. May the Lord be with you. S. And with your spirit. P. May almighty God bless you, the Father, and the Son,
and the Holy Spirit. C. Amen. P. The Mass is ended, go in peace. C. Thanks be to God.</en>
    <la>P. Dominus vobiscum. S. Et cum spiritu tuo. P. Benedicat vos omnipotens Deus, Pater, et Filius, 
et Spiritus Sanctus. C. Amen. P. Ite, missa est. C. Deo gratias.</la>
    <nl>P. De Heer zij met u. A. En met uw geest. P. Zegene u de almachtige God, Vader, Zoon en heilige Geest. A. Amen. P. Gaat nu allen heen in vrede. A. Wij danken God.</nl>
    <fr>P. Le Seigneur soit avec vous. R. Et avec votre esprit. P. Que Dieu tout-puissant vous bénisse, le Père, le Fils et le Saint-Esprit. R. Amen. P. Allez dans la paix du Christ. R. Nous rendons grâce à Dieu.</fr>
    <it />
  </_330>
  <_340>
    <id>340</id>
    <name>Ritus conclusionis</name>
    <of />
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>2Chr 35:3</bibleref>
    <en>P. May the Lord be with you. S. And with your spirit. P. Go, you are sent forth. S. Thanks be to God. P. May Almighty God bless you, the Father, and the Son, and the Holy Spirit. S. Amen.</en>
    <la>P. Dominus vobiscum. S. Et cum spiritu tuo. P. Ite, Missa est. S. Deo gratias. P. Benedicat vos omnipotens Deus Pater, et Filius, et Spiritus Sanctus. S. Amen.</la>
    <nl>P. De Heer zij met u. R. En met uw geest. P. Gaat heen, de Mis is ten einde. R. God zij dank gebracht. P. Zegene u de almachtige God, Vader, Zoon en heilige Geest. A. Amen.</nl>
    <fr>P. Le Seigneur soit avec vous. R. Et avec votre esprit. P. Allez la Messe est dite. R. Nous rendons grâces à Dieu. P. Que Dieu tout-puissant vous bénisse, le Père, le Fils et le Saint Esprit. R. Amen.</fr>
    <it />
  </_340>
  <_350>
    <id>350</id>
    <name>Ultimum evangelium</name>
    <of />
    <eo>stand</eo>
    <bibleref>John 1:1</bibleref>
    <en>P. The Lord be with you. S. And with your spirit. P. The beginning of the holy Gospel according to St. John. S. Glory be to You, O Lord. P. In the beginning was the Word, and the Word was with God, and the Word was God. The same was in the beginning with God. All things were made by him; and without him was not any thing made that was made. In him was life; and the life was the light of men. And the light shineth in darkness; and the darkness comprehended it not. There was a man sent from God, whose name was John. The same came for a witness, to bear witness of the Light, that all men through him might believe. He was not that Light, but was sent to bear witness of that Light. That was the true Light, which lighteth every man that cometh into the world. He was in the world, and the world was made by him, and the world knew him not. He came unto his own, and his own received him not. But as many as received him, to them gave he power to become the sons of God, even to them that believe on his name: Which were born, not of blood, nor of the will of the flesh, nor of the will of man, but of God. AND THE WORD WAS MADE FLESH, and dwelt among us, and we beheld his glory, the glory as of the only begotten of the Father, full of grace and truth S. Thanks be to God.</en>
    <la>P. Dominus vobiscum. S. Et cum spiritu tuo. P. Initium sancti Evangelii secundum Joannem. S. Gloria tibi, Domine. P. In principio erat Verbum et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum. Hoc erat in principio apud Deum. Omnia per ipsum facta sunt, et sine ipso factum est nihil quod factum est; in ipso vita erat, et vita erat lux hominum; et lux in tenebris lucet, et tenebrae eam non comprehenderunt. Fuit homo missus a Deo cui nomen erat Joannes. Hic cenit in testimonium, et testimonium perhiberet de lumine, ut omnes crederent per illum. Non erat ille lux, sed ut testimonium perhiberet de lumine. Erat lux vera quae illuminat omnem hominem venientem in hunc mundum. In mundo erat, et mundus per ipsum factus est et mundus eum non cognovit. In propria venit, et sui eum non receperunt. Quotquot autem receperunt eum, dedit eis potestatem filios Dei fieri; his qui credunt in nomine eius, qui non ex sanquinibus, neque ex voluntate viri, sed ex deo nati sunt. ET VERBUM CARO FACTUM EST et habitabit in nobis; et vidimus gloriam eius gloiram quasi Unigenti a Patre, plenum gratiae et veritatis. S. Deo gratias.</la>
    <nl>V. De Heer zij met u. R. En met uw geest. V. Begin van het heilig Evan­gelie volgens Joannes. R. Eer zij U, o Heer. V. In het begin was het Woord, en het Woord was bij God, en het Woord was God. Dit was in het begin bij God. Alles is door Hem geworden, en zonder Hem is er niets geworden van hetgeen er geworden is. In Hem was leven, en dit Leven was het licht der mensen; en dat Licht schijnt in de duisternis, maar de duisternis heeft het niet begrepen. Er kwam een mens, door God gezonden; Joannes was zijn naam. Deze kwam om te getuigen, om getuigenis te geven van het Licht, opdat allen zouden geloven door hem. Hij zelf was niet het Licht, maar hij moest getuigen van het Licht. Dit was het ware Licht, dat ieder mens verlicht, die komt in deze wereld. Het was in de wereld, en de wereld is door Hem gemaakt, maar de wereld erkende Hem niet. Tot de zijnen kwam Hij, maar de zijnen ontvingen Hem niet. Allen echter, die Hem ontvingen, hen stelde Hij in staat om kinderen te worden van God, hen, die geloven in zijn Naam; en zij werden niet uit bloed, of uit lust van het vlees, of uit de wil van een man, maar uit God geboren. EN HET WOORD IS VLEES GEWORDEN, en Het heeft onder ons gewoond. En wij hebben zijn heerlijkheid aanschouwd, een heerlijkheid als van de Enig­geborene van de Vader, vol van genade en waar­heid. R. Wij danken U, God.</nl>
    <fr>P. Le Seigneur soit avec vous. R. Et avec votre esprit. P. Commencement du Saint Evangile selon Saint Jean R. Gloire à Vous Seigneur. P. Au commencement était le Verbe, et le Verbe était en Dieu, et le Verbe était Dieu. Il était en Dieu au commencement. Il a tout fait et rien de ce qui s'est fait ne s'est fait sans Lui. En Lui était la vie et la vie était la Lumière des hommes et la Lumière luit dans les ténèbres et les ténèbres ne l'ont pas comprise. Il y eut un homme envoyé par Dieu, du nom de Jean. Il vint en témoin pour rendre témoignage à la Lumière afin que tous croient par lui. Il n'était pas la Lumière mais il vint rendre témoignage à la Lumière. Le Verbe était la vraie Lumière Qui éclaire tout homme venant en ce monde . Il était dans le monde et le monde s'est fait par Lui et le monde ne L'a pas connu. Il est venu chez les Siens et les Siens ne L'ont pas reçu. Mais tous ceux qui ne L'ont pas reçu, Il leur a donné le pouvoir de devenir enfants de Dieu, à ceux qui croient en Son Nom, qui ne sont pas nés du sang, de la volonté de la chair et de l'homme mais de Dieu. ET LE VERBE S'EST FAIT CHAIR et Il a habité parmi nous : et nous avons vu Sa gloire pleine de grâce et de vérité, qui est la gloire que le Fils Unique tient du Père. R. Nous rendons grâces à Dieu.</fr>
    <it />
  </_350>
</data>

